----
---- Pr√°ctica 2: Naturales e igualdad
----

open import Data.Empty
       using (‚ä•; ‚ä•-elim)
open import Data.Bool
       using (Bool; true; false)
open import Data.Nat
       using (‚Ñï; zero; suc)
open import Data.Product
       using (_,_; Œ£-syntax)
open import Relation.Binary.PropositionalEquality
       using (_‚â°_; refl; sym; trans; cong)
import Relation.Binary.PropositionalEquality as Eq
open Eq.‚â°-Reasoning

infixl 20 _+_
infixl 30 _*_

---- Parte A ----
-- Considerar las siguientes definiciones de la suma y el producto:

_+_ : ‚Ñï ‚Üí ‚Ñï ‚Üí ‚Ñï
zero  + b = b
suc a + b = suc (a + b)

_*_ : ‚Ñï ‚Üí ‚Ñï ‚Üí ‚Ñï
zero  * _ = zero
suc a * b = b + a * b

-- A.1) Demostrar que la suma es asociativa.
+-assoc : {a b c : ‚Ñï} ‚Üí (a + b) + c ‚â° a + (b + c)
+-assoc {zero} = refl
+-assoc {suc a} = cong suc (+-assoc {a}) 

-- Por (+-assoc {a}) => (a + b) + c ‚â° a + (b + c)
-- Le aplicamos suc a ambos lados de la igualdad usando cong

-- (suc a) + b + c = (suc a) + (b + c)
-- (suc (a + b)) + c = suc (a + (b + c))
-- suc (a + b + c) = suc (a + (b + c))


-- A.2) Demostrar que la suma es conmutativa.
-- Sugerencia: demostrar lemas auxiliares que prueben que:
--   a + zero = a
+-comm‚ÇÄ : {a : ‚Ñï} ‚Üí a + zero ‚â° a
+-comm‚ÇÄ {zero} = refl
+-comm‚ÇÄ {suc a} = cong suc (+-comm‚ÇÄ {a})

--   a + suc b = suc (a + b)
+-comm‚ÇÅ : {a b : ‚Ñï} ‚Üí a + suc b ‚â° suc (a + b)
+-comm‚ÇÅ {zero} = refl
+-comm‚ÇÅ {suc a} = cong suc (+-comm‚ÇÅ {a})

+-comm : {a b : ‚Ñï} ‚Üí a + b ‚â° b + a
+-comm {zero} {b} = sym +-comm‚ÇÄ
+-comm {suc a} {b} = sym (trans +-comm‚ÇÅ (trans (cong suc (+-comm {b} {a})) refl))


-- A.3) Demostrar que el producto distribuye sobre la suma (a izquierda).
*-+-distrib-l : {a b c : ‚Ñï} ‚Üí (a + b) * c ‚â° a * c + b * c
*-+-distrib-l {zero} = refl
*-+-distrib-l {suc a} {b} {c} = 
       begin 
              (suc a + b) * c
       ‚â°‚ü®‚ü©
              (suc (a + b)) * c
       ‚â°‚ü®‚ü©
              c + ((a + b) * c)
       ‚â°‚ü® cong (Œª x ‚Üí c + x) ((*-+-distrib-l {a} {b} {c})) ‚ü©
              c + (a * c + b * c)
       ‚â°‚ü® sym (+-assoc {c}) ‚ü©
              (c + a * c) + b * c
       ‚â°‚ü® cong (Œª x ‚Üí x + b * c) refl ‚ü©
              suc a * c + b * c
       ‚àé

-- A.4) Demostrar que el producto es asociativo:
*-assoc : {a b c : ‚Ñï} ‚Üí (a * b) * c ‚â° a * (b * c)
*-assoc {zero} = refl
*-assoc {suc a} {b} {c} = 
       begin
              (suc a * b) * c
       ‚â°‚ü®‚ü©
              (b + a * b) * c
       ‚â°‚ü® *-+-distrib-l {b} {a * b} {c} ‚ü©
              b * c + (a * b) * c
       ‚â°‚ü® cong (Œª x ‚Üí (b * c) + x) (*-assoc {a}) ‚ü©
              (b * c) + a * (b * c)
       ‚â°‚ü®‚ü©
              suc a * (b * c)
       ‚àé



-- A.5) Demostrar que el producto es conmutativo.
-- Sugerencia: demostrar lemas auxiliares que prueben que:
--   a * zero = zero
--   a * suc b = a + a * b
*-comm‚ÇÄ : {a : ‚Ñï} ‚Üí a * zero ‚â° zero
*-comm‚ÇÄ {zero} = refl
*-comm‚ÇÄ {suc a} = 
       begin 
              suc a * zero
       ‚â°‚ü®‚ü©
              zero + a * zero
       ‚â°‚ü®‚ü©
              a * zero
       ‚â°‚ü® *-comm‚ÇÄ {a} ‚ü©
              zero
       ‚àé

+-swap : {a b c : ‚Ñï} ‚Üí a + (b + c) ‚â° b + (a + c)
+-swap {a} {b} {c} = 
    begin
        a + (b + c)
    ‚â°‚ü® sym (+-assoc {a}) ‚ü©
        (a + b) + c
    ‚â°‚ü® cong (Œª x ‚Üí x + c) (+-comm {a}) ‚ü©
        (b + a) + c
    ‚â°‚ü® +-assoc {b} ‚ü©
        b + (a + c)
    ‚àé

*-comm‚ÇÅ : {a b : ‚Ñï} ‚Üí a * suc b ‚â° a + a * b
*-comm‚ÇÅ {zero} = refl
*-comm‚ÇÅ {suc a} {b} = 
    begin
        suc a * suc b
    ‚â°‚ü®‚ü©
        suc b + a * suc b
    ‚â°‚ü®‚ü©
        suc (b + a * suc b)
    ‚â°‚ü® cong (Œª x ‚Üí suc (b + x)) (*-comm‚ÇÅ {a}) ‚ü©
        suc (b + (a + a * b))
    ‚â°‚ü® cong suc (+-swap {b} {a}) ‚ü©
        suc (a + (b + a * b))
    ‚â°‚ü®‚ü©
        suc (a + (suc a) * b)
    ‚â°‚ü®‚ü©
        (suc a) + (suc a) * b
    ‚àé

*-comm : {a b : ‚Ñï} ‚Üí a * b ‚â° b * a
*-comm {zero} {b} = sym (*-comm‚ÇÄ {b})
*-comm {suc a} {b} = 
    begin
        suc a * b
    ‚â°‚ü®‚ü©
        b + a * b
    ‚â°‚ü® cong (Œª x ‚Üí b + x) (*-comm {a}) ‚ü©
        b + b * a
    ‚â°‚ü® sym (*-comm‚ÇÅ {b} {a}) ‚ü©
        b * suc a
    ‚àé    


-- A.6) Demostrar que el producto distribuye sobre la suma (a derecha).
-- Sugerencia: usar la conmutatividad y la distributividad a izquierda.
*-+-distrib-r : {a b c : ‚Ñï} ‚Üí a * (b + c) ‚â° a * b + a * c
*-+-distrib-r {a} {b} {c} = 
    begin
        a * (b + c)
    ‚â°‚ü® *-comm {a} ‚ü©
        (b + c) * a
    ‚â°‚ü® *-+-distrib-l {b} ‚ü©
        b * a + c * a
    ‚â°‚ü® cong (Œª x ‚Üí x + c * a) (*-comm {b}) ‚ü©
        a * b + c * a
    ‚â°‚ü® cong (Œª x ‚Üí a * b + x) (*-comm {c}) ‚ü©
        a * b + a * c
    ‚àé

--------------------------------------------------------------------------------

---- Parte B ----

-- Considerar la siguiente definici√≥n del predicado ‚â§ que dados dos n√∫meros
-- naturales devuelve la proposici√≥n cuyos habitantes son demostraciones de que
-- n es menor o igual que m, y la siguiente funci√≥n ‚â§? que dados dos
-- n√∫meros naturales devuelve un booleano que indica si n es menor o igual que
-- n.

_‚â§_ : ‚Ñï ‚Üí ‚Ñï ‚Üí Set
n ‚â§ m = Œ£[ k ‚àà ‚Ñï ] k + n ‚â° m

_‚â§?_ : ‚Ñï ‚Üí ‚Ñï ‚Üí Bool
zero  ‚â§? m     = true
suc _ ‚â§? zero  = false
suc n ‚â§? suc m = n ‚â§? m

-- B.1) Demostrar que la funci√≥n es correcta con respecto a su especificaci√≥n.
-- Sugerencia: seguir el esquema de inducci√≥n con el que se define la funci√≥n _‚â§?_.

‚â§?-correcta : {n m : ‚Ñï} ‚Üí (n ‚â§? m) ‚â° true ‚Üí n ‚â§ m
‚â§?-correcta {zero} {m} _ = m , +-comm‚ÇÄ
‚â§?-correcta {suc _} {zero} ()
‚â§?-correcta {suc n} {suc m} p = let (k , q) = ‚â§?-correcta {n} {m} p in 
    k , (
    begin
        k + suc n
    ‚â°‚ü® +-comm‚ÇÅ ‚ü©
        suc (k + n)
    ‚â°‚ü® cong suc q ‚ü©
        suc m
    ‚àé)


-- Posibles personajes para el zoo plp
-- Œª, Œì, œÇ, ùïé, \mathcal{I}, ‚àÄ, ‚àÉ, œÉ, œÑ, :-

-- B.2) Demostrar que es imposible que el cero sea el sucesor de alg√∫n natural:

zero-no-es-suc : {n : ‚Ñï} ‚Üí suc n ‚â° zero ‚Üí ‚ä•
zero-no-es-suc ()

-- B.3) Demostrar que la funci√≥n es completa con respecto a su especificaci√≥n.
-- Sugerencia: seguir el esquema de inducci√≥n con el que se define la funci√≥n _‚â§?_.
-- * Para el caso en el que n = suc n' y m = zero, usar el √≠tem B.2 y propiedades de la suma.
-- * Para el caso en el que n = suc n' y m = suc m', recurrir a la hip√≥tesis inductiva y propiedades de la suma.

lema_innecesario : {n m : ‚Ñï} ‚Üí suc n ‚â§ suc m ‚Üí n ‚â§ m
lema_innecesario {n} {m} (zero , refl) = zero , refl
lema_innecesario {n} {m} (suc k , refl) = suc k , sym +-comm‚ÇÅ

pred : ‚Ñï ‚Üí ‚Ñï
pred zero = zero
pred (suc n) = n

‚â§?-completa : {n m : ‚Ñï} ‚Üí n ‚â§ m ‚Üí (n ‚â§? m) ‚â° true
‚â§?-completa {zero} {m} zero‚â§m = refl
‚â§?-completa {suc n} {zero} (k , p) = ‚ä•-elim (zero-no-es-suc {k + n} (trans (sym +-comm‚ÇÅ) p))
‚â§?-completa {suc n} {suc m} (k , p) = ‚â§?-completa {n} {m} (k , (
    begin
            k + n
        ‚â°‚ü®‚ü©
            pred (suc (k + n))
        ‚â°‚ü® cong pred (sym (+-comm‚ÇÅ {k} {n})) ‚ü©
            pred (k + suc n)
        ‚â°‚ü® cong pred p ‚ü©
            pred (suc m)
        ‚â°‚ü®‚ü©
            m
        ‚àé
    ))

--------------------------------------------------------------------------------

---- Parte C ----


-- La siguiente funci√≥n corresponde al principio de inducci√≥n en naturales:

ind‚Ñï : (C : ‚Ñï ‚Üí Set)
       (c0 : C zero)
       (cS : (n : ‚Ñï) ‚Üí C n ‚Üí C (suc n))
       (n : ‚Ñï)
       ‚Üí C n
ind‚Ñï C c0 cS zero    = c0
ind‚Ñï C c0 cS (suc n) = cS n (ind‚Ñï C c0 cS n)

-- Definimos el predicado de "menor estricto" del siguiente modo:
_<_ : ‚Ñï ‚Üí ‚Ñï ‚Üí Set
n < m = suc n ‚â§ m

‚â§-refl : {n : ‚Ñï} ‚Üí n ‚â§ n
‚â§-refl = zero , refl

sucm<0-imp-‚ä• : {C : ‚Ñï ‚Üí Set} ‚Üí (m : ‚Ñï) ‚Üí suc m < zero ‚Üí ‚ä•
sucm<0-imp-‚ä• {C} m (zero , ())
sucm<0-imp-‚ä• {C} m (suc k , ())

-- C.1) Demostrar el principio de inducci√≥n completa, que permite recurrir a la hip√≥tesis
-- inductiva sobre cualquier n√∫mero estrictamente menor.
ind-completa : (C : ‚Ñï ‚Üí Set)
               (f : (n : ‚Ñï)
                  ‚Üí ((m : ‚Ñï) ‚Üí suc m < n ‚Üí C m)
                  ‚Üí C n)
               (n : ‚Ñï)
               ‚Üí C n
ind-completa C f zero = f zero (Œª m sucm<zero ‚Üí ‚ä•-elim (sucm<0-imp-‚ä• {C} m sucm<zero))
ind-completa C f (suc n) = 
    let
        hi = ind-completa C f n
        a = f n (Œª m sm<n ‚Üí {!   !})
        b = f (suc n) {!   !}
    in
        {!   !}


--------------------------------------------------------------------------------

---- Parte D ----

-- D.1) Usando pattern matching, definir el principio de inducci√≥n sobre la
-- igualdad:

ind‚â° : {A : Set}
       {C : (a b : A) ‚Üí a ‚â° b ‚Üí Set}
     ‚Üí ((a : A) ‚Üí C a a refl)
     ‚Üí (a b : A) (p : a ‚â° b) ‚Üí C a b p
ind‚â° caaRefl a _ refl = caaRefl a

-- D.2) Demostrar nuevamente la simetr√≠a de la igualdad, usando ind‚â°:

sym' : {A : Set} {a b : A} ‚Üí a ‚â° b ‚Üí b ‚â° a
sym' {A} {a} {b} = ind‚â° {A} {Œª a‚ÇÅ b‚ÇÅ _ ‚Üí b‚ÇÅ ‚â° a‚ÇÅ} (Œª a‚ÇÅ ‚Üí refl) a b

-- D.3) Demostrar nuevamente la transitividad de la igualdad, usando ind‚â°:

trans' : {A : Set} {a b c : A} ‚Üí a ‚â° b ‚Üí b ‚â° c ‚Üí a ‚â° c
trans' {A} {a} {b} {c} = ind‚â° {A} {Œª a‚ÇÅ b‚ÇÅ x ‚Üí (b‚ÇÅ ‚â° c ‚Üí a‚ÇÅ ‚â° c)} (Œª a‚ÇÅ a‚ÇÅ‚â°c ‚Üí a‚ÇÅ‚â°c) a b

-- D.4) Demostrar nuevamente que la igualdad es una congruencia, usando ind‚â°:

cong' : {A B : Set} {a b : A} ‚Üí (f : A ‚Üí B) ‚Üí a ‚â° b ‚Üí f a ‚â° f b
cong' {A} {B} {a} {b} f = ind‚â° {A} {Œª a‚ÇÅ b‚ÇÅ x ‚Üí f a‚ÇÅ ‚â° f b‚ÇÅ} (Œª a‚ÇÅ ‚Üí refl) a b